\begin{frame}
  \pagetitre{Périphériques blocs virtuels\\ LVM, raid…}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[LVM]{LVM et périphériques blocs virtuels}

%%%%%%%%%%%%% 
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Périphériques blocs virtuels}

  \begin{itemize}
  \item Device Mapper (Linux 2.6)
    \begin{itemize}
    \item pilote noyau
    \item outils en espace utilisateur : paquet \pkg{dmsetup}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Chiffrement de volume (paquet \pkg{dm-crypt})
\bigskip
  \item Logical Volume Management (paquet \pkg{lvm2})
    \begin{itemize}
    \item utilisation plus flexible de l'espace disque
    \item IBM AIX (1986-89), HP-UX, Linux 2.2 (1998)
    \item Linux 2.6 : lvm2 utilise le Device Mapper
    \end{itemize}
\bigskip
  \item RAID logiciel (paquet \pkg{mdadm})
    \begin{itemize}
    \item accès réparti sur plusieurs disques (taille, débit) (RAID lin,0)
    \item redondance des données (RAID 1,4,5,6)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item EVMS : un concurrent à LVM+RAID (abandonné)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{LVM - les 3 couches}
  \begin{itemize}
  \item PV (Physical Volume) : un disque ou une partition
  \item VG (Volume Group) : un groupe de volumes physiques
  \item LV (Logical Volume) : un volume logique découpé dans un VG
  \item La granularité commune
    \begin{itemize}
    \item PE (Ph. Extent) : une tranche de PV (par défaut 4Mo)
    \item LE (Log. Extent) : une tranche de LV (même taille)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{figures/output/pile_lvm}
  \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{LVM - initialisation}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{figures/output/pile_lvm}
  \end{center}
   \begin{itemize}
   \item \shell{pvcreate /dev/hda5} \\
     \shell{pvdisplay (-C)}
\medskip
   \item \shell{vgcreate vg-system /dev/hda5 /dev/hdb1 /dev/hdc} \\
     \shell{vgdisplay (-C)}
\medskip
   \item \shell{lvcreate -n lv-users -L 10G vg-system [hda5]} \\
     \shell{lvdisplay (-C)}
\medskip
   \item \shell{ls -l /dev/mapper} \\
   \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{LVM - retailler un système de fichiers}
  \begin{itemize}
  \item Nécessite un type de système de fichiers compatible
    \begin{itemize}
    \item en extension : xfs
    \item en extension + réduction : reiserfs, ext3
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Dans un groupe (VG) borné
    \begin{itemize}
    \item \shell{lvresize}
    \item \shell{resize2fs} (ou équivalent)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En étendant le groupe (VG)
    \begin{itemize}
    \item \shell{pvcreate /dev/hdb3}
    \item \shell{vgextend vg-users /dev/hdb3}
    \item terminer comme ci-dessus
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{LVM - prendre un instantané (snapshot)}
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item Implémentation du CoW au niveau du périphérique virtuel
    \item Unité = Logical Extent (LE)
    \item Instantané stocké dans le même VG que l'original
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{itemize}
    \item \shell{lvcreate -L1G -\,-snapshot -\,-name lv11snap /dev/vg-un/lv11 }
    \item \shell{lvscan}
    \item \shell{lvdisplay /dev/vg-un/lv11}
    \item \shell{mount /dev/vg-un/lv11 ...}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Scénarios d'usage
    \begin{itemize}
    \item cohérence : instantané ``jetable'' pendant sauvegarde (BD...)
    \item sauvegarde à ``faible coût'' avant une manipulation risquée
    \item ...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{LVM - Documentation}
  \begin{itemize}
  \item \shell{man lvm} ...
\bigskip
  \item \textit{LVM Howto}, A.J. Lewis, 2002-2006 (0.19)\\
    VF : {Guide pratique de LVM} (0.19-fr)
\bigskip
  \item \textit{Software RAID Howto}\\
    LVM+RAID...
  \end{itemize}
\end{frame}
